华侨路社区访谈记录
您好，我是南京中医药大学第一临床医学院的学生，这里有一个市场五分钟治未病访谈，耽误您一小会时间。

Q：我们听说社区卫生服务中心可以提供治未病服务，有这事吗？
A：治未病？你是说针灸、推拿这一类吗？
Q：对，还包括膏方、小儿的三伏贴等等
A：那这个没有，这里只有针灸推拿这些。
Q: 有专门的科室来执行吗？
A: 暂时没有专门的科室来执行。
Q：那他们（提供推拿的这些医生）分散在各个科室，怎么招进来的呢？
A：怎么招进来？你是说病人还是医生？
Q：医生。
A：医生是通过省统考啊
Q：就是所有都是通过公招的方式，是吗？
A：对啊，然后名师坐堂的话，就是和省中医院、省中西结合医院合作的，每个星期会安排两到三个门诊。
Q：那现在每个月有多少病人来啊？
A：这个我不太清楚欸
Q：就是每天人很多或者人不多的话
A：不是太多吧，大概上午可能，颈椎病可能15人左右，专家门诊的话，大概会多几倍吧。
Q：他们来都是为了治病的，不是为了预防保健的，是吧？
A：对，是这样的
Q：那像卫生服务中心服务几个社区啊？
A：一般的话，就近吧，每个社区医院都有分管的范围的，附近的比如说五台山啊，龙潭里啊，清凉山，石头城啊，然后虎踞关呐，广州路啊，这些都是属于我们的。
Q：那会不会两个社区卫生服务中心的范围有重叠，就是居民会两个都去啊？
A：那不会的，像我们社区有免费的退休职工体检的话，就是只能是在我们这里进行。
Q：我们听说有为居民建立健康档案，有这回事吗？
A：我们的工作主要就是为居民建立健康档案。
Q：那是为什么人建呢？
A：就是在我们这就诊的都会，以前是针对慢性病，然后还有老年人、孤寡、精神病患者。现在扩大了范围，就是只要来就诊留下了联系方式、身份证号啊，就会建档案。不管是年轻人啊，小孩啊，老人啊，都会建档。
Q：那有针对老年人的特殊服务吗，比如除了体检之外的？
A：比如对孤寡老人啊，有合作的敬老院，像在居委会有登记的孤寡老人，会有一对一家庭医生服务的。
Q：类似义工的这样的？
A：对，差不多。
Q：那现在就是有这样的一些防病啊，慢性病诊疗的宣传吗？
A：会有社区橱窗，我们会做；偶尔会有下社区的宣传，发放宣传手册啊，还有就是量血压啊，顺带介绍一下。节假日也肯定会有。
Q：噢，只是没有特意和治未病的理论结合起来
A：治未病的话，也有过相应的宣传手册，也会有
Q：只是发的话，也是不会再后期跟进，看他们有没有接收到啊这些
A：是的，你要说跟进的话，那是没有的，难度太大了。社区的宣传栏是常会换的。
Q：有人线上咨询，或者打电话问防病相关的一些服务吗？
A：肯定会有吧，就是比较少，一般都是生病了，感觉哪里不舒服了再来。很少有人会说我要防病啊，跑来咨询的，即使是年轻人也不太会问这些。
Q：那这里住的居民是比较混合的吗，还是哪个群体比较多。
A：像我们属于学区比较多的话，老人和小孩比较多。
Q：那他们会向上级医院跑吗？
A：会的，有时候建议转诊，如果我们这边的医疗条件不够的话，大概十个人里一两个吧。特别是需要仪器的，因为上级医院只认他们的报告嘛。
Q：嗯嗯，谢谢你的协助，再见！
A：嗯，再见。
