栖霞卫生服务中心访谈
您好，我们是南京中医药大学第一临床医学院的学生，耽误您一会时间进行一个简单的有关治未病的访谈。

Q：我们想问您一下，您这边就是这个社区医院里面有开展治未病的服务吗？
A：治未病，就是说还没有发病，然后先预防这种情况吗？
Q：对，还没有犯病，就事先预防这种情况。中医不是有个概念叫治未病嘛，然后社区医院在这一方面开展的相关服务是什么？ 
A：冬病夏治啊。
Q：对，还有体质辨识之类的。
A：体质辨识我们不知道。
Q：那有专门成立治未病的科室吗？
A：我们没有专门的科室，我们就是针灸科，针灸理疗，中医科。
Q：中医科是全科是吗？就是什么病都看的那种。
A：中医科，基本上都是全科，你是在社区的中医科，怎么可能单独分科呢。什么内科外科妇科基本上都看，儿科你也要看，没有单独的科。
Q：那你们离得远的社区居民也会来吗？
A：会来啊，我们这老远的人都会来啊。不一定单独只有栖霞的，人家龙潭的，尧化的都会跑过来看的。
Q：就远的都会跑过来看对吧。那这个医院实行了那些相关的政策呢？
A：什么政策，我们没有什么政策。
Q：就是上面有没有什么硬性的要求或者政策支持之类的。
A：有什么硬性要求啊，没有支持。你有医保就走医保，没有医保就没有。
Q：那请问来看的病人有医保是占大部分还是少部分呢？
A：基本上大部分是医保。
Q：大部分都是走医保，那就是他们相对个人负担来说是稍微小一点，是吗？
A：就是经济方面，医保的话，你医保自己卡上有钱才。它是有规定的，按照医保的规定来处理的，比如说超过了多少以后才能减免，前面多少钱都是你自费的。这个基本上你像针灸啊，他们都从医保走，开的项目都从医保走的，不从医保走哪个吃得消。
Q：好的，那你们卫生服务中心有进行治未病宣传或者是保健宣传吗？
A：宣传有啊，比如星期天啊医生到各个家园给人家宣传啊，不然人家怎么晓得有这个东西。
Q：那针特殊群体有什么服务吗，比如老年人的。
A：老年人，我们这80，90岁的都有的。
Q：有没有特殊一点的？
A：什么特殊，什么叫特殊？
Q：就是比如我们之前去的那一家的话，他们是有体质辨识啊，定期体检啊，还有就是一些慢性病的跟进。
A：慢性病有啊，我们都有专门记录慢性病的本子。
Q：那患者会转去上级医院吗，大致有多少？
A：会转啊，看不了的病都会转的。
Q：那转诊的比例大概占多少呢？
A：不太多，因为一般疑难杂症很少来，基本上都是一些常见病会来抓药什么的。那要是疑难杂症一般都是人家看不好的会到这来看。活马当死马嘛，西医看不好了就来看中医了。其他基本没有什么了。
Q：那想问一下，这边医院里面是有那个健康档案的吗？
A：有啊，这边都有。每年老年人都会有健康体检，体检以后，有不正常的人就会留下来做慢性病调查。像糖尿病啊，高血压啊。基本上就是这两种慢性病，人家过来每个季度复查一次，就平常也打电话问啊怎么样这样子。
Q：那有电脑档案吗？
A：有啊，现在都全部上电脑了。
Q：那现在这边针灸推拿的病人，一般是有小毛病了过来，还是大毛病也会过来看，还是日常保健都会来呢？
A：就治疗，有病才来看，疼啊，中风啊就来看了，没得病哪个跑来看，现在看病多贵啊。
Q：那想问一下，就是这边附近的社区大部分的是长期定居这边吗？
A：基本上是。
Q：那有没有拆迁户过来的？
A：有啊，这边都是人家有个好一点的地方拆迁了，他就不停地搬过来，搬过去了。
Q：那大概是多少比例？就是大概有多少拆迁户？一半呢还是少部分还是大部分？
A：这边基本上都是拆迁了，栖霞这边都拆的差不多了，我们这边的人，有很多句容的，龙潭的，摄山的，尧化的拆迁的。这边就五福家园，红枫街这基本都没什么人了，还有炼油厂会有一些人来这边看这样子。
Q：好的好的，谢谢您的协助。再见。
A：没事，再见。

